# Muty: Lock de exclusión mutua distribuido

Introducción {#introducción .unnumbered .unnumbered}
============

La tarea es implementar un lock de exclusión mutua distribuido. El
bloqueo usará una estrategia multicast y trabajará en una red asíncrona
en la que no tendremos acceso a un reloj sincronizado. Haremos la
implementación en tres versiones: la propensa a deadlocks, la no
equitativa y la sincronizada por Lamport. Antes de comenzar es
recomendable tener conocimiento teórico del algoritmo multicast y de
como funcionan los relojes de Lamport.

La arquitectura
===============

El escenario es que un conjunto de workers necesitan sincronizarse y,
ellos decidirán aleatoriamente tomar el lock y una vez tomado mantenerlo
por un tiempo corto antes de liberarlo. Cada worker recolectará una
estadística de cuánto tiempo le lleva adquirir el lock para presentar
datos interesantes al final de cada test.

Implementemos primero el worker y luego refinemos el lock.

El worker
---------

Cuando el worker es arrancado se le es dado el acceso a un lock. Además
se le da un nombre para imprimir mejor en la consola y una seed para que
cada worker tenga su propia secuencia aleatoria. También proveeremos
información del tiempo promedio que el worker duerme y trabaja.

Tendremos cuatro workers compitiendo por el lock de manera que si
duermen en promedio 1000 ms y trabajan por un promedio 2000 ms tendremos
un lock con altas chances de congestión. Podremos fácilmente cambiar
estos parámetros para simular más o menos congestión. La constante de
deadlock indica cuánto tiempo (4000 ms) se esperará por el lock, antes
de darse por vencido.

La GUI será un proceso que nos dará algo de feedback en la pantalla
sobre qué esta haciendo el worker- La GUI podría simplemente loggear
cosas en la terminal, pero una interface gráfica es por supuesto
preferible. Una GUI de ejemplo, basada en la librería `WX`, es provista
en el apéndice.

```erlang
    -module(worker).
    -export([start/5]).

    -define(deadlock, 4
    start(Name, Lock, Seed, Sleep, Work) ->
        spawn(fun() -> init(Name, Lock, Seed, Sleep, Work) end).

    init(Name, Lock, Seed, Sleep, Work) ->
        Gui = spawn(gui, init, [Name]),
        random:seed(Seed, Seed, Seed),
        Taken = worker(Name, Lock, [], Sleep, Work, Gui),
        Gui ! stop,
        terminate(Name, Taken).


```

Haremos algo de auditoría y guardaremos el tiempo que tarda obtener el
lock. Al final imprimiremos algunas estadísticas.

Un worker duerme por un tiempo y luego decide moverse a la sección
crítica. La llamada a `critical/4` retornará información acerca de si la
sección crítica fue accedida y cuánto tiempo se demoró en obtener el
lock.

```erlang
    worker(Name, Lock, Taken, Sleep, Work, Gui) ->
        Wait = random:uniform(Sleep),
        receive
            stop ->
                Taken
            after Wait ->
                T = critical(Name, Lock, Work, Gui),
                worker(Name, Lock, [T|Taken], Sleep, Work, Gui)
        end.

```

La sección crítica es accedida solicitando el lock. Esperamos por una
respuesta `taken` o por un timeout. Si el lock es conseguido, se
devuelve el tiempo T al proceso llamador.

La GUI es informada al momento de enviar el pedido de lock, y si se
consigue o si hay que abortar.

```erlang
    critical(Name, Lock, Work, Gui) ->
        T1 = erlang:system_time(micro_seconds),
        Gui ! waiting,
        Lock ! {take, self()},
        receive
            taken ->
                T2 = erlang:system_time(micro_seconds),
                T = T2 - T1,
                io:format("~w: lock taken in ~w ms~n",
                          [Name, T div 1000]),
                Gui ! taken,
                timer:sleep(random:uniform(Work)),
                Gui ! leave,
                Lock ! release,
                {taken, T}
        after ?deadlock ->
                io:format("~w: giving up~n",[Name]),
                Lock ! release,
                Gui ! leave,
                no
        end.

```

El worker termina cuando recibe un mensaje de `stop`. Simplemente
imprimirá las estadísticas.

```erlang
    terminate(Name, Taken) ->
        {Locks, Time, Dead} =
            lists:foldl(
                fun(Entry,{L,T,D}) ->
                    case Entry of
                        {taken,I} ->
                            {L+1,T+I,D};
                        _ ->
                            {L,T,D+1}
                    end
                end,
                {0,0,0}, Taken),
        if
            Locks > 0 ->
                Average = Time / Locks;
            true ->
                Average = 0
        end,
        io:format(
          "~s: ~w locks taken, average of ~w ms, ~w deadlock~n",
          [Name, Locks, (Average / 1000), Dead]).

```

Los locks
---------

Ahora trabajaremos con tres locks implementados en tres módulos:
`lock1`, `lock2` y `lock3`. El primer lock, `lock1`, será muy simple, y
no cumplirá los requerimientos de un lock. Evitará que más de un worker
entre a la sección crítica pero eso es todo.

Cuando el lock es iniciado, se le dará un identificador único y un
conjunto de locks pares. El identificador no será utilizado por el
primer lock pero queremos que la interface sea igual para todos los
locks.

```erlang
    -module(lock1).

    -export([start/1]).

    start(Id) ->
        spawn(fun() -> init(Id) end).

    init(_) ->
        receive
            {peers, Peers} ->
                open(Peers);
            stop ->
                ok
        end.

```

El lock entra en el estado `open` y espera o bien por un comando `take`
para obtener el lock, o un `request` desde otro lock. Si se le ordena
tomar el lock, entonces enviara un request multicast a los demás locks y
luego entrará al estado `waiting`. Un request de otro lock es
inmediatamente respondido con un mensaje `ok`. Notar como la referencia
es utilizada para conectar el request con la respuesta.

```erlang
    open(Nodes) ->
        receive
            {take, Master} ->
                Refs = requests(Nodes),
                wait(Nodes, Master, Refs, []);
            {request, From, Ref} ->
                From ! {ok, Ref},
                open(Nodes);
            stop ->
                ok
        end.

    requests(Nodes) ->
        lists:map(fun(P) ->
                          R = make_ref(), P ! {request, self(), R}
                  end, Nodes).

```

En el estado waiting el lock está esperando mensajes `ok`. Todos los
requests estarán etiquetados con referencias únicas de manera de poder
llevar cuenta de qué locks han respondido y a cuáles aún se los está
esperando. Podríamos haber hecho una solución mas simple donde solamente
esperamos por *n* locks pero esta versión es más flexible si queremos
extenderla.

```erlang
    wait(Nodes, Master, [], Waiting) ->
        Master ! taken,
        held(Nodes, Waiting);

    wait(Nodes, Master, Refs, Waiting) ->
        receive
            {request, From, Ref} ->
                wait(Nodes, Master, Refs, [{From, Ref}|Waiting]);
            {ok, Ref} ->
                Refs2 = lists:delete(Ref, Refs),
                wait(Nodes, Master, Refs2, Waiting);
            release ->
                ok(Waiting),
                open(Nodes)
       end.

    ok(Waiting) ->
        lists:foreach(fun({F,R}) -> F ! {ok, R} end, Waiting).

```

Mientras el lock está esperando podría también recibir un mensaje
`request` desde locks que hayan decidido tomar el lock. En esta versión
del lock, simplemente agregamos estos a un conjunto de locks que tienen
que esperar. Cuando el lock es liberado les enviaremos mensajes de `ok`.

Como modo de escape de la situación de deadlock, también permitimos al
worker enviar un mensaje de `release` aunque el lock no haya sido
obtenido aún. Entonces enviaremos mensajes de `ok` a todos los locks en
espera y entraremos en el estado `open`.

En el estado `held` vamos agregando requests de los locks a la lista de
locks en espera hasta que recibamos un mensaje `release` desde el
worker.

```erlang
    held(Nodes, Waiting) ->
        receive
            {request, From, Ref} ->
                held(Nodes, [{From, Ref}|Waiting]);
            release ->
                ok(Waiting),
                open(Nodes)
        end.

```

Para el hacker Erlang hay algunas cosas para pensar. En Erlang los
mensajes son encolados en el mailbox de los procesos. Si matchean un
patrón en la cláusula receive son procesados, pero sino se mantienen en
la cola. En nuestra implementación aceptamos y procesamos alegremente
todos los mensajes, aunque algunos, como el mensaje `request` cuando
estamos en el estado `held`, son simplemente guardados para después.
?'Sería posible usar la cola de mensajes Erlang y dejar que los mensajes
se encolen hasta que se libere el lock? La razón por la que lo
implementamos de esta manera es para hacer explícito que los mensajes
son tratados aún en el estado `held`. ?'Por qué no estamos esperando
mensajes `ok`?

Algo de testing
---------------

Ahora escribamos una función de test que cree cuatro locks y cuatro
workers. Conectémoslos y corramos los tests.

```erlang
    -module(muty).

    -export([start/3, stop/0]).

    start(Lock, Sleep, Work) ->
        L1 = apply(Lock, start, [1]),
        L2 = apply(Lock, start, [2]),
        L3 = apply(Lock, start, [3]),
        L4 = apply(Lock, start, [4]),
        L1 ! {peers, [L2, L3, L4]},
        L2 ! {peers, [L1, L3, L4]},
        L3 ! {peers, [L1, L2, L4]},
        L4 ! {peers, [L1, L2, L3]},
        register(w1, worker:start("John", L1, 34, Sleep, Work)),
        register(w2, worker:start("Ringo", L2, 37, Sleep, Work)),
        register(w3, worker:start("Paul", L3, 43, Sleep, Work)),
        register(w4, worker:start("George", L4, 72, Sleep, Work)),
        ok.

    stop() ->
        stop(w1), stop(w2), stop(w3), stop(w4).

    stop(Name) ->
        case whereis(Name) of
            undefined ->
                ok;
            Pid ->
                Pid ! stop
        end.

```

Ahora estamos usando el nombre del módulo como parámetro para la función
de `start`. Seremos fácilmente capaces de testear diferentes locks con
diferentes parámetros Sleep y Work. ?'Funciona bien? ?'Qué ocurre cuando
incrementamos el riesgo de un conflicto de lock? ?'Por qué?

Resolviendo el deadlock
=======================

El problema con esta primera solución puede ser resuelto si le damos a
cada lock un identificador único 1, 2 ,3 y 4. El identificador dará
prioridad al lock. Un lock en el estado de espera enviará un mensaje
`ok` a un lock que lo solicite si el lock tiene una prioridad más alta
(siendo 1 la prioridad máxima).

Implementemos esta solución en un módulo llamado `lock2`, y veamos que
funciona aunque tengamos alta contención. ?'Funciona? Hay una situación
que debemos tratar correctamente. Si no, corremos el riesgo de tener dos
procesos en la sección crítica al mismo tiempo. ?'Podemos garantizar que
tenemos un solo proceso en la sección crítica en todo momento? En curso
debemos estar preparados para poder explicar porqué la solución
funciona.

Corramos algunos tests y veamos qué tan bien funciona la solución. ?'Qué
tan eficientemente lo hace y cuál es la desventaja? Reportar cuáles son
los resultados.

Tiempo de Lamport
=================

Una mejora es permitir a los locks ser tomados con prioridad dada por el
orden temporal. El único problema es que no tenemos acceso a relojes
sincronizados (asumiendo que estamos ejecutando en una red asíncrona).
La solución es utilizar relojes lógicos como los relojes de Lamport.

Para implementar esto debemos agregar una variable de tiempo al lock. El
valor es inicializado a cero pero es actualizado cada vez que el lock
recibe un mensaje de `request` desde otro lock. El reloj de Lamport
entonces lleva cuenta del request mas alto que se ha visto hasta el
momento. Cuando un request es enviado, deberá tener un timestamp una
unidad mas alto del visto hasta el momento.

Ahora vemos una solución donde el timestamp de Lamport no es necesario
en todos los mensajes del sistema, sino en aquellos que son importantes,
por ejemplo, los mensajes de `request`.

Cuando un lock está en estado de espera debe determinar si el request
fue enviado antes o después de haber enviado su propio mensaje. Si esto
no puede determinarse, entonces se utilizará el identificador de lock
para resolver el orden.

Notemos que los workers no están involucrados con el reloj de Lamport.
?'Puede darse la situación en que un worker no se le da prioridad al
lock a pesar de que envió el request a su lock con un tiempo lógico
anterior al worker que lo consiguió?

Implemetaremos ésta solución en `lock3` y corramos algunos experimentos.

El reporte
==========

Finalmente escribir un reporte que especifique cómo se resolvieron lock2
y lock3. Describir también que problemas y conclusiones fueron
encontrados. Además se debe informar que pros y contras se ven en cada
una de las soluciones.

Apéndice {#apéndice .unnumbered .unnumbered}
========

Aquí proveemos una GUI. El worker arrancará la GUI y enviará mensajes si
está esperando un lock, cuando lo obtiene y cuando el lock es liberado
(o si el intento de obtenerlo es abortado). La ventana de la GUI sera:
azul si esta abierto, amarilla si está esperando o roja para indicar que
el lock fue obtenido.

```erlang
    -module(gui).

    -export([start/1, init/1]).

    -include_lib("wx/include/wx.hrl").

    start(Name) ->
        spawn(gui, init, [Name]).

    init(Name) ->
        Width = 200,
        Height = 200,
        Server = wx:new(), %Server will be the parent for the Frame
        Frame = wxFrame:new(Server, -1, Name, [{size,{Width, Height}}]),
        wxFrame:show(Frame),
        loop(Frame).

    loop(Frame)->
        receive
            waiting ->
                wxFrame:setBackgroundColour(Frame, {255, 255, 0}),
                wxFrame:refresh(Frame),
                loop(Frame);
            taken ->
                wxFrame:setBackgroundColour(Frame, ?wxRED),
                wxFrame:refresh(Frame),
                loop(Frame);
            leave ->
                wxFrame:setBackgroundColour(Frame, ?wxBLUE),
                wxFrame:refresh(Frame),
                loop(Frame);
            stop ->
                ok;
            Error ->
                io:format("gui: strange message ~w ~n", [Error]),
                loop(Frame)
        end.

```

[^1]: Adaptado al español del material original de Johan Montelius
    (<https://people.kth.se/~johanmon/dse.html>)
